A conclusione dei miei studi, che io vedo come un percorso unico dall'inizio del corso triennale fino a questo momento, è per me doveroso ringraziare chi mi è stato accanto e di supporto in questo percorso.
Un primo ringraziamento va al mio relatore, il professor M.Golfarelli, per avermi dato l'opportunità di vedere più da vicino un mondo che durante i miei studi non avevo mai approcciato: quello della ricerca.
Un altro ringraziamento importante va ai ragazzi del gruppo del BIG group: Anna, Nicola e il professor E.Gallinucci che con il loro supporto e competenza hanno saputo consigliarmi nei momenti di dubbio.
Vorrei ringraziarli inoltre per il clima di accoglienza e amicizia che ho respirato in questi mesi di lavoro.
Il ringraziamento più grande però va al mio co-relatore, il dottor M.Francia, che è stato per me costante supporto e punto di riferimento in tutti i momenti di questa tesi, nonostante i 16.000 KM e le 9 ore di fuso orario.

Un particolare ringraziamento alla mia famiglia, per il costante supporto e l'ascolto durante il mio periodo universitario.
Un grande grazie va anche a Niccolò, Luca, Lorenzo, Riccardo, Jacopo, Nicholas e Gjulio, per aver condiviso la totalità del mio percorso universitario, nei mille progetti, nei momenti belli e soprattutto in quelli difficili.
Per finire, mi sento di ringraziare tutti gli altri amici che sono stati assolutamente fondamentali e necessari per raggiungere questo traguardo finale.
Grazie a tutti.

\begin{flushright}
Federico Naldini
\end{flushright}